點解廣東話歌要追求「啱音」，國語歌唔洗？

絕大部份廣東話歌隻隻字都啱音(主能夠嗰啲教會歌唔計啦)
國語歌反而好多字喺歌入面嘅音唔係原本個讀音，唔睇歌詞根本聽唔明
好似「起來」個「來」明明係二聲，擺喺支那國歌就唔知變咗幾多聲
但就算走音，聽落都唔會好似廣東話教會歌咁怪，唔會覺得有咩問題
究竟點解?

因為廣東話有9聲 可以做到

雖然國語存在「陰平、陽平、上、去」四聲，但僅有這些是難以構成完整的音階。

在填詞時，由於陰平（聲調值55）、陽平（聲調值35）、去聲（聲調值51）的共通點，在於聲調值最高時同為5（約為唱名中的so音），因此它們均屬同一「高音」音級，歌手只要在唱到屬陽平聲的字詞時，藉著適當的使用滑音技巧，便不會有倒音的情況出現；不過，因著去聲那急速滑落的聲調特質與音階無法配合，也不適合放進音階，不協音實在所難免；至於上聲（聲調值214/21），由於說話及歌唱時甚少操全上聲（聲調值214），多會操半上聲（聲調值21），聲調值很接近1（約為唱名中的do音），所以它屬「低音」音級。結論：當要為樂曲填上國語詞的時候，只需應付二個音級，就是高低二音，自由度十分大。國語歌曲不需要協音是普遍被接受的，是因它受其聲調之特質所限。

from wiki

諗起施氏食獅史

日文唔係更加係咩？？？
我一直覺得日文歌係完全冇讀音要求，咩字都得嗰隻。

日文好似冇聲調

所以其實大家根本唔多care呢啲野 💅
歌好聽咪得囉~